\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
% \usepackage{tableaux}
% \usepackage{boites}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
% \usepackage{couleurs}

\newcommand{\Gdb}{G_{\text{dB}}}

\begin{document}
 \definecolor{red}{HTML}{da7991}
% \definecolor{blue}{HTML}{103e53}
 \definecolor{green}{HTML}{237433}
\type{Corrigé de la colle 4} 
\title{Corrigé de la colle 4} 
\classe{ATS}

\maketitle

\section*{Filtre passe-bas pour un système acoustique}
Un système de traitement de signaux acoustiques nécessite la séparation de composantes sonores et ultrasonores.

On veut réaliser un filtre passe bas de fréquence de coupure \SI{20}{kHz} dont
le gabarit vérifie les conditions suivantes :
\begin{itemize}
	\item de \SI{0}{kHz} à \SI{20}{kHz}, l'atténuation doit être inférieure à \SI{3}{dB} (c'est-à-dire gain supérieur à \SI{-3}{dB});
	\item La zone de transition dest comprise entre \SI{20}{kHz} et \SI{40}{kHz};
	\item au delà de \SI{40}{kHz}, l'atténuation doit être supérieure à \SI{10}{dB}.
\end{itemize}

\question{Représenter le gabarit de ce filtre.}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Grid style
		\tikzset{
			semilog lines/.style={black},
			semilog lines 2/.style={gray},
			semilog half lines/.style={gray, dotted},
			semilog label x/.style={below,font=\tiny},
			semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
		}

		% Magnitude Plot
		\begin{scope}[xscale=17/4, yscale=8/60,pattern color=red, pattern=north east lines]
			\UnitedB
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{10} %ytics
			\semilog*{2}{6}{-50}{10}
			% \fill[pattern=north east lines] (2,-3) rectangle (4.3,-50);
			\draw[red,thick] (2,-3) node[left]{\SI{-3}{dB}}-- (4.3,-3)--(4.3,-50);

			% \fill (2,-3) -- (2,-6)
			% --(4.2,-6)--(4.2,-50)--(4.3,-50)--(4.3,-3)--(2,-3);
			\draw[red,thick] (4.6,10) -- (4.6,-10)--(6,-10);
			\draw[red] (4.3,-50)node[below]{\SI{20}{kHz}};
			\draw[thick,dashed,red] (4.6,-10)--(4.6,-50)node[below]{\SI{40}{kHz}};
			% \fill (2,-3) -- (2,-6) --(4.2,-6)--(4.2,-50)--(4.3,-50)--(4.3,-3)--(2,-3);
			\fill (2,-3) rectangle (4.3,-50);
			% \fill  (4.6,10) --++(.1,0) --  (4.6+.1,-10+3)--(6,-7)--(6,-10)--(4.6,-10)--cycle;
			\fill  (4.6,10) rectangle (6,-10);
		\end{scope}

		Phase plot
		\begin{scope}[yshift=-8.0cm,xscale=17/4,yscale=8/180]
			\UniteDegre
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{30}
			\semilog*{2}{6}{-180}{0}
			\draw[red] (4,-90) node[fill=white,draw]{Pas de contrainte sur la phase};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\label{graphe}
\end{figure}

On souhaite utiliser un filtre passe-bas du premier ordre de fréquence de coupure $f_c=\SI{20}{kHz}$. 
\question{Rappeler l'expression de sa fonction de transfert.}
\renewcommand{\H}{\underline{H}}
\[
	\H(j\, \omega)=\frac{K_0}{1+j\frac{\omega}{\omega_0}} \quad\text{avec }
	\left\{
		\begin{array}{l}
			\omega_0=2\pi\, f_c \\
			K_0=1	
		\end{array}
	\right .
\] 
\question{Tracer le diagramme de Bode asymptotique de ce filtre.}
\question{Le filtre satisfait-il au gabarit imposé ?}
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Grid style
		\tikzset{
			semilog lines/.style={black},
			semilog lines 2/.style={gray},
			semilog half lines/.style={gray, dotted},
			semilog label x/.style={below,font=\tiny},
			semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
		}

		% Magnitude Plot
		\begin{scope}[xscale=17/4, yscale=8/60,pattern color=red, pattern=north east lines]
			\UnitedB
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{10} %ytics
			\semilog*{2}{6}{-40}{10}
			\draw[red,thick] (2,-3) node[left]{\SI{-3}{dB}}-- (4.3,-3)--(4.3,-40);

			\draw[red,thick] (4.6,10) -- (4.6,-10)--(6,-10);
			\draw[red] (4.3,-40)node[below]{\SI{20}{kHz}};
			\draw[thick,green] 
			(2,-6) node[left]{\SI{-6}{dB}} -- (4.6,-6)--(4.6,-40)node[below]{\SI{40}{kHz}};

			% \BodeGraph[blue,dashed]{2:6}{\POAmp{1}{1/20}}
			% \BodeGraph[blue,dashed,samples=400]{2:6}{\POAmp{.707}{0.00005}}
			% \BodeGraph[black,samples=400]{2:6}{\POAmpAsymp{.707}{0.00005}}
			\BodeGraph[blue,dashed]{2:6}{\POAmp{1}{0.00005}}
			\BodeGraph[black,samples=400]{2:6}{\POAmpAsymp{1}{0.00005}}
			% \fill (2,-3) -- (2,-6) --(4.2,-6)--(4.2,-50)--(4.3,-50)--(4.3,-3)--(2,-3);
			\fill (2,-3) rectangle (4.3,-40);
			% \fill  (4.6,10) --++(.1,0) --  (4.6+.1,-10+3)--(6,-7)--(6,-10)--(4.6,-10)--cycle;
			\fill  (4.6,10) rectangle (6,-10);
		\end{scope}

		% Phase plot
		\begin{scope}[yshift=-7.0cm,xscale=17/4,yscale=5/90]
			\UniteDegre
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{30}
			\semilog*{2}{6}{-90}{0}
			\draw[red] (3,-60) node[fill=white,draw]{Pas de contrainte sur la phase};
			\BodeGraph[blue,dashed]{2:6}{\POArg{.707}{0.00005}}
			\BodeGraph[black,samples=500]{2:6}{\POArgAsymp{.707}{0.00005}}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\label{graphe}
\end{figure}

Vérification par le calcul :

La pente d'un filtre du 1er ordre est de \SI{-20}{dB/\text{décade}}.

Il y a $\log \left( \frac{40}{20} \right) =\SI{0.3}{\text{décade}}$ entre \SI{20}{kHz} et \SI{40}{kHz}.

La valeur du gain en $\omega=\SI{20}{kHz}$ sur la courbe asymptotique est de \SI{0}{dB}. 

Donc $\Gdb(\SI{40}{kHz})=\Gdb(\SI{20}{kHz})-20\times 0,3=\SI{-6}{dB}>\SI{-10}{dB}$



\question{On utilise alors un filtre du deuxième ordre de fonction de transfert
	$\displaystyle\H(j\, \omega)=\frac{1}{1+j\, \sqrt{2} \,
	\frac{\omega}{\omega_c}+\left( \frac{j\, \omega}{\omega_c} \right)^2 }$ 

	avec 
$\omega_c=2\pi f_c$ et $f_c=\SI{20}{kHz}$

Tracer le diagramme de Bode asymptotique de ce filtre. }
\question{Le filtre satisfait-il au gabarit imposé ? }
\newpage
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Grid style
		\tikzset{
			semilog lines/.style={black},
			semilog lines 2/.style={gray},
			semilog half lines/.style={gray, dotted},
			semilog label x/.style={below,font=\tiny},
			semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
		}

		% Magnitude Plot
		\begin{scope}[xscale=17/4, yscale=8/60,pattern color=red, pattern=north east lines] 
			\UnitedB 
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{10} %ytics 
			\semilog*{2}{6}{-40}{10}
			\draw[red,thick] (2,-3) node[left]{\SI{-3}{dB}}--
				(4.3,-3)--(4.3,-40);

			\draw[red,thick] (4.6,10) -- (4.6,-10)--(6,-10); \fill
				(4.6,10) --++(.1,0) --
				(4.6+.1,-10+3)--(6,-7)--(6,-10)--(4.6,-10)--cycle;
			\draw[red] (4.3,-40)node[below]{\SI{20}{kHz}};
			\draw[thick,red]
				(4.6,-10)--(4.6,-40)node[below]{\SI{40}{kHz}};
			\draw[thick,green] (2,-12) node[left]{\SI{-12}{dB}} -- (4.6,-12);

			% \BodeGraph[blue,dashed]{2:6}{\POAmp{1}{1/20}}
			\BodeGraph[blue,dashed,samples=400]{2:5.3}{\SOAmp{1}{.707}{20000}}
			\BodeGraph[black,samples=400]{2:5.3}{\SOAmpAsymp{1}{.707}{20000}}
			% \fill (2,-3) -- (2,-6) --(4.2,-6)--(4.2,-50)--(4.3,-50)--(4.3,-3)--(2,-3);
			\fill (2,-3) rectangle (4.3,-40);
			% \fill  (4.6,10) --++(.1,0) --  (4.6+.1,-10+3)--(6,-7)--(6,-10)--(4.6,-10)--cycle;
			\fill  (4.6,10) rectangle (6,-10);
		\end{scope}

		% Phase plot
		\begin{scope}[yshift=-7.0cm,xscale=17/4,yscale=5/180]
			\UniteDegre
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{30}
			\semilog*{2}{6}{-180}{0}
			\draw[red] (3,-60) node[fill=white,draw]{Pas de contrainte sur la phase};
			\BodeGraph[blue,dashed,samples=400]{2:6}{\SOArg{1}{.707}{20000}}
			\BodeGraph[black,samples=400]{2:6}{\SOArgAsymp{1}{.707}{20000}}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\label{graphe}
\end{figure}
Vérification par le calcul :

La pente d'un filtre du 2nd ordre est de \SI{-40}{dB/}décade.

Donc, $\Gdb(\SI{40}{kHz})=\Gdb(\SI{20}{kHz})-40\times 0,3=\SI{-12}{dB}<\SI{-10}{dB}$


\section*{Montage}

\question{Déterminer la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_S}}{\underline{U_+}}$ }
On suppose l'amplificateur linéaire intégré (ALI) idéal, donc $i_+=i_-=\SI{0}{A}$.

Il y a rétroaction de la sortie sur l'entrée inverseuse, donc l'ALI fonctionne
en régime linéaire et $\underline\varepsilon=\underline{U_+} - \underline
{ U_- }=\SI{0}{V}\implies\underline{U_+}=\underline{U_-}$

Comme le courant $\underline { i_- }$ est nul, on peut appliquer le pont diviseur
de tension :
\[
	\underline{U_-}=\underline{U_S}\, \frac{R_1}{R_1+R_2} \implies 
	\frac{\underline{U_S}}{\underline{U_-}}=
	\boxed{
		\frac{\underline{U_S}}{\underline{U_+}}=
		\frac{R_1+R_2}{R_1}=
		1+\frac{R_2}{R_1}
	}
\] 


\question{Déterminer la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_+}}{\underline{U_E}}$ }
En appliquant le théorème de Millman,
\[
	\underline{U_+}=
	\frac{\frac{\underline{U_E}}{R}}{
		\frac{1}{R}+
		\frac{1}{r}+
		\frac{1}{\underline{Z_C}}
	}
	=
	\frac{\frac{\underline{U_E}}{R}}{
		\frac{1}{R}+
		\frac{1}{r}+
		j\, C\, \omega
	}
	\cdot 
	\frac{r\, R}{r\, R}
	=
	\frac{
		\underline{U_E}\, r
		}{
		R+r+j\, R\, r\, C\, \omega
	}
	=
	\frac{
		\underline{U_E}\, \frac{r}{r+R}
		}{
		1+j\, \frac{r\, R}{r+R} C\, \omega
	}
	\implies
	\boxed{
		\frac{\underline{U_+}}{\underline{U_E}}
		=
		\frac{r}{r+R}\cdot 
		\frac{1}{1+j\, \frac{r\, R}{r+R}\, C\, \omega}
	}
\] 
\question{En déduire la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_S}}{\underline{U_E}}$ }
\[
	\boxed{
		\frac{\underline{U_S}}{\underline{U_E}}=
		\frac{\underline{U_+}}{\underline{U_E}}\cdot 
		\frac{\underline{U_S}}{\underline{U_+}}=
		\left( 1+\frac{R_2}{R_1} \right) \cdot 
		\frac{r}{r+R}\cdot 
		\frac{1}{1+j\, \frac{r\, R}{r+R}\, C\, \omega}
	}
\] 

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) node[above]{\underline{$U_E$}}
		to[R=$R$,o-*] ++(3,0)node(C){}
		to[short]++(3,0)node[en amp,anchor=+,noinv input up](A){} 
		(A.-) |- ++(0,-1.5)node(B){}node[left]{B} to[R=$R_2$,*-]++(2,0) -| (A.out)
		(B) to[R=$R_1$] ++(0,-2)node[ground](D){}
		(C) to[R=r]++(0,-4)|-(D)
		(C) ++(1.3,0) to[C=C,*-]++(0,-4)|-(D)
		(D) to[short,*-*]++(-1.7,0)
		(A.+)node[above ]{\underline{$U_+$}}
		% (0,-3) to[short,o-o] ++(8,0)
		(A.out)to[short,-o]++(.6,0)node[above]{\underline{$U_S$}}
		% (0,-3) to[open,v=$\underline{U_E}$] (0,0)
		% to[open,v<=$\underline{U_S}$](8,-3)
	;\end{circuitikz}
	\caption{Filtre}
	\label{filtre}
\end{figure}


\end{document}
